# 04 Discrete communication channel

## 離散通信路

### 通信路

今までは情報についてを扱いましたが,今回は情報を伝送することについて扱います

情報を伝達する際にはその役割に応じて3つのモデルを考えることができます

- **送信機**...信号を発射
- **伝送路**...信号の伝わる経路
- **受信機**...信号が伝えられる

これら3つを合わせて**通信路**と言います

![通信路のモデル](./img/4.dot.svg)

このような通信路は次の2つに分けることができます

- 連続通信路...無限個の連続信号を発生し伝送する
- 離散通信路...有限個の信号のみを発生し伝送する

更にこれを雑音があるものとないものに分けることができます.ここではこれまで離散値について扱ってきたので,離散通信路について考えます

### 符号化と復号化

情報源が$A_1, \cdots ,A_n$のn文字のアルファベットを持つ時に,通信路の信号が$B_1,\cdots ,B_m$のm種類しか持たないかもしれません

このとき,n文字のアルファベットをm種類の信号に変換する必要が有ります.この変換を**符号化**と言い,元に戻すことを**復号化**と呼びます

そのため,通信系のモデルは次のようになります

![通信系のモデル](img/5.dot.svg)

### 雑音のない通信路の容量

信号$B_i$の長さが$l_i$秒だと限られた情報しか伝えられません

信号系列の1信号当たりのエントロピーを$H$とします.符号機から$B_i$が出てくる確率は$p_i$で$l_i$秒かかるから1信号を送るのに平均して

$$
L = \sum p_i l_i
$$

秒の時間がかかります

1秒当たり

$$
R = \frac{H}{L}
$$

ビットの情報が伝えられ,Rを**情報伝送速度**と言います

今,最大1秒当たり何ビットの情報が送れるのか,と考えた時,都合の良い例での情報伝送速度を考えます

エントロピーは信号$B_i$が独立に出てくるときが大きいので

$$
H= - \sum_{i}p_i \log p_i
$$

ここで,$p_i$がどんな数のとき最大となるのか,つまり

$$
R(p_1, \cdots , p_m) = \frac{H}{L}
$$

を最大化する問題を考えます.$R$が最大のときの$p_i$を$\hat{p_i}$と書くと最大値は

$$
C = \underset{p_i}{R}(p_1, \cdots , p_m) = R(\hat{p_1}, \cdots , \hat{p_m})
$$

を**通信路容量**と呼びます

Cは次の定理から求めることができます

---

`定理4.1`

符号の長さが

$$
 \sum_{i} 2^{-Cl_{i}} = 1
$$

の正の根です.また情報を最大の速度で伝送するには信号$B_i$が確率

$$
\hat{p_i} = 2^{-Cl_{i}}
$$

で独立に発生すれば良い

---

---

`証明`

$$
\begin{aligned}
    H&= - \sum p \log p_i \\
    L&= \sum p_i l_i
\end{aligned}
$$

として

$$
R = \frac{H}{L}
$$

を

$$
\sum p_i = 1
$$

という制約条件で最大にすることが問題です

Lagrangeの未定定数$\lambda$を使って

$$
S = R = \lambda (\sum p_i)
$$

を各$p_i$で微分して,それを0とすればほしい値は求まります

上の条件と共に

$$
\frac{\partial S}{\partial p_i} = \frac{\partial R}{\partial p_i} - \lambda \frac{\partial}{\partial p_i} \left(\sum p_i\right)
$$

であり,右辺を変形すると

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial R}{\partial p_i} - \lambda \frac{\partial}{\partial p_i} \left(\sum p_i\right) &= -\frac{\frac{\partial}{\partial p_i}HL - H \frac{\partial}{\partial p_i}L}{L^2} - \lambda \\
&= - \frac{\frac{\partial}{\partial p_i}\sum p_i \log p_i}{L} - \frac{1}{L^2}(\frac{\partial}{\partial p_i}\sum p_i l_i)H - \lambda \\
&= - \frac{1}{L} \left(\log p_i - \left( \frac{p_i}{p_i \log e} \right)\right) - \frac{H}{L^2}l_i - \lambda\\
&= -\frac{H}{L^2}l_i - \frac{1}{L}(\log p_i + \log e) - \lambda
\end{aligned}
$$

ただし

- $(\frac{f(x)}{g(x)})' = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{g^2(x)}$
- $(\log_a x)' = \frac{1}{x log a}$
- $- \frac{1}{\log x} = \log x$

を使っています

---

整理して

$$
\log p_i = - \frac{H}{L}l_i - \lambda L - \log e
$$

これを満たす$p_i$を$\hat{p_i}$と書きます

ここで両辺に$- p_i$を書けて,$i$について総和($\sum$)を取ると

$$
H = H + \left( \lambda L + \log e \right)
$$

となるから

$$
\lambda L + \log e = 0
$$

です.これを$\log p_i = - \frac{H}{L}l_i - \lambda L - \log e$に代入して

$$
\log \hat{p_i} = - \frac{H}{L}l_i
$$

が求まります.このとき

$$
C= \frac{H}{L}
$$

だから

$$
\hat{p_i} = 2C^{-Cl_i}
$$

です.$C$は$\sum p_i = 1$より

$$
\sum 2^{-Cl_i} = 1
$$

の根として求めれば良いです.この方程式はただ1つの正の根を持ちます

この定理は要は$l_i$が大きいほど$\hat{p_i}$が小さい,つまりあまり長い時間がかかる信号は使わない方が伝送速度が高くなるということです

---

`定理4.2`

通信路を通ることのできる信号系列のうちで,長さが$T$秒以内のものの総数を$N(T)$とします.すると

$$
C= \lim_{T \to \infty} \frac{log{N(T)}}{T}
$$

となります.この式の意味は$T$が十分大きい時,$N(T) \fallingdotseq 2^{CT}$と書けます

また,長さ$T$秒以内の信号系列の総数が$N(T)$であれば,$T$秒かかって送れる情報の量は$\log N(T) / T$ですが,これが正しく$C$であることを定理は主張しています

---

---

`証明`

長さ$T$秒以内の信号系列のうち,最後が$B_i$であるものを考えます

これらから最後の$B_i$を取り除くと$T -l_i$秒以内の信号系列となります.逆に$T-l_i$以内の信号系列の最後に$B_i$を付け加えると長さが$T$以内の信号系列となります

それぞれ個数は$N(T)$, $N(T - l_i)$個です

$N(T)$個のどの信号系列も最後は$B_i$で終わっているのでこれらを全て$B_i$について寄せ集めれば

$$
N(T) = \sum_{i=1}^{m} N(T-l_i)
$$

となります

$N(T) = a2^{\lambda T}$とおいて代入すると

$$
a2^{\lambda} = \sum_{i=1}^{m}a2^{\lambda (T-l_i)}
$$

となります.したがって,$\sum 2^{- \lambda l_i} = 1$が得られます

これを$\sum_i 2^{-C l_i}$と比較して

$$
\lambda = C
$$

したがって

$$
N(T) = a 2^{\lambda T} = a2^{CT}
$$

すなわち

$$
\lim_{T \to \infty}\frac{\log N(T)}{T} = \lim_{T \to \infty} \frac{\log a + CT}{T} = C
$$

---

### 符号化定理

通信路の能力をいっぱいに使えるような符号化が常に存在するとき

- 通信路の容量$C$は極めて普遍的な性格の量
- 情報源から発生する文字列は確率的に独立でなくても符号化後に独立な系列に変換できる

1文字当たり$H$ビットのエントロピーを持つ情報源があり,1秒当たり$C$ビットの容量を持つ通信路を通して情報を送りたい時,毎秒$C/H$文字送りたいです

これに関してShannonによって,次の定理が示されています

---

---
